\documentclass{article}
\renewcommand{\vfill}{\vspace*{\fill}}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage[a4paper, total={7in, 10in}]{geometry}
\usepackage{listings}
\graphicspath{ {./} }
\title{Projekt drugi, Układy równań liniowych}
\date{}
\author{Gerard Wiśniewski}
\begin{document}
\maketitle
\section{Wprowadzenie}
Celem projektu było zaimplementowanie metod iteracyjnych(Jacobiego i Gaussa-Seidla) oraz metody bezpośredniej (Gaussa)
rozwiązywania układów liniowych. Metody te zostały zaimplementowane w języku Python, a wykres wygenerowany za pomocą biblioteki matplotlib.
\vfill
\section{Zadanie A}
Celem zadania było wypełnienie macierzy NxN dla N = 567 oraz wektora wyrazów wolnych b o długości N, którego n-ty element ma wartość
\(sin(n*5)\), i stworzenie z nich układu równań.
\vfill
\section{Zadanie B}
Celem zadania było zaimplementowanie metod iteracyjnych(Jacobiego oraz Gaussa-Seidla),
a następnie porównanie ich czasu wykonywania oraz ilości wykonanych iteracji, po którym norma residuum jest mniejsza od \(e = 10^{-9}\)
\vfill
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c | c | c|}
\hline
Metoda & Liczba iteracji & Czas [s]\\
\hline
Jacobi & 30 & 4.5767\\
\hline
Gauss-Seidl & 19 & 2.7979\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Porównanie czasów i ilości iteracji obu metod}
\end{table}
\vfill
\newpage
\vfill
\section{Zadanie C}
Celem zadania było stworzenie nowej macierzy z wartością \(a_1 = 3\) i rozwiązanie równania metodami iteracyjnymi,
lecz norma z residuum zaczyna wzrastać zamiast maleć, więc algorytm nigdy się nie zatrzymuje. Z tego wynika że ani metoda Jacobiego,
ani metoda Gaussa-Seidla się nie zbiegnie.
\vfill
\section{Zadanie D}
Celem zadania było zaimplementowanie metody LU i rozwiązanie za jej pomocą równania z Zadania C.
Norma z residuum wyszła \(3.146722841839002*10^{-13}\).
Taka mała wartość świadczy o dokładności metody.
\vfill
\section{Zadanie E}
Celem zadania było stworzenie wykresu zależności czasu w jakim poszczególne algorytmy rozwiązywały równania,
w zależności od ilości niewiadomych. Obliczenia zostały wykonane dla N = {100, 500, 1000, 2000, 3000, 5000}, dla równania z Zadania A.
\vfill
\begin{figure}[h]
\includegraphics{fig.png}
\centering
\end{figure}
\vfill
\section{Wnioski}
Z danych wynika, że metoda Jacobiego jest wolniejsza od metody Gaussa-Seidla,
lecz pozwala ona na zrównoleglenie obliczeń, co przy dużej ilości danych może znacznie przyśpieszyć obliczenia.
Czas wykonywania obliczeń metodą LU jest najdłuższy, lecz jest to spowodowane dokładnością tej metody.
\vfill
\end{document}